% Created 2020-10-20 mar 13:27
% Intended LaTeX compiler: lualatex
\documentclass[10pt]{article}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{setspace}
\onehalfspacing
\author{David Pineda Osorio}
\date{\today}
\title{Primeros comandos de Bash en GnuLinux, parte I}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Pineda Osorio},
 pdftitle={Primeros comandos de Bash en GnuLinux, parte I},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 27.1 (Org mode 9.3.7)}, 
 pdflang={Spanish}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents


\section{Temario de la clase}
\label{sec:orga6de48f}

\begin{description}
\item[{Comandos para manipular directorios}] 
\end{description}
Revisaremos los comandos que, desde la terminal, nos permitan crear, modificar y
eliminar directorios.

\begin{description}
\item[{Comandos para manipular archivos}] 
\end{description}
Revisaremos los comandos que, desde la terminal, nos permitan crear, modificar y
eliminar archivos.

\section{Registrar Inicio de Clases}
\label{sec:orga551fb2}
\subsection{Una marca en la línea de comandos}
\label{sec:org355c96b}

Todas las clases deberemos registrar el inicio de clases para resguardar y
tener almacenadas nuestras acciones.

Usaremos el comando \texttt{echo} para dejar una marca

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
echo "CLASE_01"
\end{minted}

El apretar la tecla \textbf{enter}, el comando viaja a la \textbf{cpu} y lo interpreta.
Retornándo en la salida estándar, el texto:

\begin{verbatim}

CLASE_01
\end{verbatim}


Anota en tu cuaderno la fecha y la seña \textbf{CLASE\_01}

\section{El concepto de variable}
\label{sec:org613d73e}
\subsection{Definir una variable}
\label{sec:org6a1f76d}

La idea de \textbf{variable} viene de las matemáticas, la lógica y de un uso amplio en
la \textbf{informática}. Permite \textbf{asignar} o \textbf{dar un nombre} a algún valor en especial.

Por ejemplo, las personas tienen un nombre, edad, lugar de dónde viven. Podemos
asígnar de la siguiente forma las variables, en \textbf{bash}, la \textbf{terminal} y la
mayoría de los lenguajes de programación.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
nombre="Eustaquio Rivera"
edad=48
lugar="Panamá"
\end{minted}

Entonces, tenemos tres variables llamadas \{nombre,edad,lugar\} cuyos valores
serán \{Eustaquio Rivera, 48, Panamá\}.

En la computadora estos valores se almacenan en lo que se llama \textbf{memoria RAM} y
solo existen durante el tiempo que mantengas activa la \textbf{sesión de la terminal}.
Luego, si deseas que \textbf{permanezcan} deberías almacenarlas en un \textbf{archivo} que se
guardará en el \textbf{disco duro} o \textbf{unidad de almacenamiento}

\subsection{Usar una variable}
\label{sec:orgb67bbbd}

Cada lenguaje tiene una forma de visualizar o mostrar el \textbf{valor de una
variable}. En \texttt{bash} se puede usar principalmente \textbf{echo} o \textbf{printf}. 

Para utilizar una variable debes anteceder el símbolo \textbf{\$} (peso) para usar el valor.

Esto muestra el \textbf{nombre} de las variables (que es el mismo texto)

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
echo nombre,edad,lugar
\end{minted}

Visualiza exactamente los \textbf{nombres}, es decir, las palabras exactas que escribimos.

\begin{verbatim}
nombre,edad,lugar
\end{verbatim}


Esto muestra el \textbf{valor} de las variables (que es el mismo texto)

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
echo $nombre,$edad,$lugar
\end{minted}

Muestra ahora el \textbf{valor asignado} a cada variable.

\begin{verbatim}
Eustaquio Rivera,48,Panamá
\end{verbatim}


Con esto, podemos continuar.

\section{Copiar ejercicios de clases a carpeta personal}
\label{sec:orgae93a65}

\subsection{Crear tu carpeta de ejercicios}
\label{sec:org31500d3}

En el proceso de aprender los conocimientos de este curso es de suma importancia
que lleves un orden de cada clase para que puedas consultar y tener registro de
tus ejercicios.

Para eso haremos lo siguiente:

1.- Dirigirte a \emph{Documentos}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
cd ~/Documentos
\end{minted}

2.- Crear una carpeta cuyo nombre sea el que prefieras, pero puede ser:
  \emph{'curso\_programacion\_ejercicios'}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
mkdir curso_programacion_ejercicios
cd curso_programacion_ejercicios
\end{minted}

\subsection{Algo a realizar en cada clase}
\label{sec:org84f2065}

Crear carpeta de clase específica.

\begin{itemize}
\item Dentro de esa carpeta, a cada nueva clase creas la carpeta correspondiente.
\end{itemize}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
mkdir 01_comandos
cd 01_comandos
\end{minted}

Así, en cada clase \textbf{todo} lo que hagas deberá estar contenido en esa carpeta
específica.

Es una \textbf{recomendación} dada por la experiencia, no una obligación.

Luego, cada clase tendrá una carpeta de ejercicios \textbf{cuyo interior} debe ser
copiado en tu carpeta propia de trabajo. 

\subsection{Copiar y pegar ejercicios}
\label{sec:orgd585607}

Ahora, de cada clase hay una carpeta de \textbf{ejercicios}. Copia lo que está adentro
en tu carpeta de trabajo. 

Esta acción debes realizarla siempre \textbf{ANTES} de clases, de manera que exista
fluidez en el trabajo.

\subsection{¿Qué significa la \textasciitilde{}?}
\label{sec:org3b9c049}

El símbolo \textbf{\textasciitilde{}} es un alias o nombre alternativo  para la ruta o directorio
principal del usuario. Es lo mismo hacer:

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
cd $HOME
cd ~
\end{minted}

La carpeta principal del usuario, en mi caso se puede ver así:

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
echo "Imprimir variable HOME:"
echo $HOME
echo "Imprimir ~:"
echo ~
\end{minted}

Muestra en la misma terminal la ruta o directorio base de mi usuario.

\begin{verbatim}
Imprimir variable HOME:
/home/david
Imprimir ~:
/home/david
\end{verbatim}

\section{¿Dónde estamos?}
\label{sec:org6235336}

\subsection{Mostrar el directorio en que nos encontramos.}
\label{sec:orga230039}

Cuando abrimos la terminal y nos movemos de un directorio a otro, siempre
deberías saber \textbf{dónde} estás ubicado. Claro, como en un mapa virtual, deberíamos
poder conocer las \textbf{coordenadas}, en el modo más simple le llamaremos
\textbf{directorio}. A la ubicación se le llama \textbf{ruta}, al elemento u hoja específica
se le llama también \textbf{carpeta}.

Usamos el comando \textbf{pwd}.

Si nos ubicamos en los \textbf{Documentos}, el comando \textbf{pwd}.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
pwd
\end{minted}

Nos mostrará la \textbf{ruta} en que estamos ubicados.

\begin{verbatim}
/home/david/Documentos
\end{verbatim}

\section{¿Qué vemos? Listar archivos y/o directorios}
\label{sec:orgf56c6ca}


\subsection{Sea la \emph{lus}}
\label{sec:org127a43c}

Imagínate es que estás en un lugar desconocido, en una habitación oscura. Lo
primero que haces es \emph{encender la luz}. Podemos hacer una metáfora de que \texttt{ls}
es como encender la luz al llegar a un directorio.

El comando para listar archivos y directorios \texttt{ls} permite hacer una inspección
básica de los elementos que hay en una ruta (directorio) en particular. También,
según la opción que ocupes, te permitirá obtener información extra de arhivos y
directorios. 

El modo más simple es:

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
cd $dir
\end{minted}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
ls
\end{minted}

En la carpeta \textbf{ejercicios} podemos observar dos elementos, veremos como
distinguir si son archivos, directorios y más detalles.

\begin{verbatim}
listar  nombres  raiz
\end{verbatim}


Pero, si nos dedicamos un tiempo a leer el manual. Activándolo con el comando
\textbf{man COMANDO}.

Podremos ver que ofrece varias opciones diferentes

\subsection{Hacer cosas interesantes con ls}
\label{sec:org4952afe}

Nos daremos cuenta de que hay opciones particulares que nos permitirán filtrar
de mejor manera los elementos en un directorio.

Por ejemplo, la segunda parte corresponde a un filtro en que especificamos
solamente un tipo de extensión:

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
cd listar
echo "Listar los archivos con extensión csv"
ls *.csv
echo "Listar los archivos con extensión pdf"
ls *.pdf
\end{minted}

Al ingresar en la carpeta \textbf{listar} vemos que, efectivamente hay una serie de
archivos que terminan en \textbf{csv} y en \textbf{pdf}, listados consecutivamente.

\begin{verbatim}

Listar los archivos con extensión csv
ciudad_temp.csv  nombres.csv  parentesco.csv
Listar los archivos con extensión pdf
form_v0.pdf  oferta_cursos.pdf
\end{verbatim}

\subsection{Usar ls con opciones}
\label{sec:orgb2b3e84}

O bien, para listar con algunas opciones (según el manual):

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
ls -F 
\end{minted}

Ya estamos en la carpeta \textbf{listar}, deseamos distinguir aquellos elementos que
son directorios (o carpetas), mostrando al final \textbf{/}. 

\begin{verbatim}
argentina/                estados_unidos/     nombres.csv*        publicacion.ods*
ciudad_temp.csv*          etapa_edicion.svg*  oferta_cursos.pdf*
comandos_mas_usados.org*  form_v0.pdf*        parentesco.csv*
esquema_git.png*          méxico/             perú/
\end{verbatim}


Ahora bien, para mostrar además aqellos archivos y directorios \textbf{ocultos}. Usamos
la opción \textbf{a}, que mostrará todos los archivos incluso aquellos que comienzan
con \textbf{.}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
ls -a 
\end{minted}

Los archivos ocultos son aquellos que \textbf{comienzan} con un "punto".

\begin{verbatim}
.                 .carpeta_oculta          estados_unidos     parentesco.csv
..                .carpeta_oculta2         etapa_edicion.svg  perú
.archivo_oculto   .carpeta_oculta3         form_v0.pdf        publicacion.ods
.archivo_oculto2  ciudad_temp.csv          méxico
.archivo_oculto3  comandos_mas_usados.org  nombres.csv
argentina         esquema_git.png          oferta_cursos.pdf
\end{verbatim}


La segunda parte del comando (-algo)  corresponde a una de las opciones disponibles para
el comando.

\subsection{Combinando opciones.}
\label{sec:org069fdbb}

La norma \textbf{POSIX} define que sea posible también combinar opciones, al agregar
opciones lo que ocurre es decirle al computador que realice una operación
(listar en este caso) conjunta de las opciones.

Es decir, si el comado es así:

\begin{verbatim}
comando -opcion_1 -opcion_2
\end{verbatim}

El computador entenderá que debe realizar \textbf{comando} en que ocurra \textbf{opcion\_1} y
\textbf{opcion\_2}.

Cuando el comando es \textbf{ls}, veamos la combinación de \textbf{a} con \textbf{F}.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
ls -a -F
\end{minted}

Vemos que:
\begin{itemize}
\item Muestra archivos y directorios ocultos
\item Muestra directorios terminados con \textbf{/}
\end{itemize}

\begin{verbatim}
./                 .carpeta_oculta/          estados_unidos/     parentesco.csv*
../                .carpeta_oculta2/         etapa_edicion.svg*  perú/
.archivo_oculto*   .carpeta_oculta3/         form_v0.pdf*        publicacion.ods*
.archivo_oculto2*  ciudad_temp.csv*          méxico/
.archivo_oculto3*  comandos_mas_usados.org*  nombres.csv*
argentina/         esquema_git.png*          oferta_cursos.pdf*
\end{verbatim}



Además, ocurre que las opciones de \textbf{una letra} se pueden juntar.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
ls -aF
\end{minted}

Vemos también que:
\begin{itemize}
\item Muestra archivos y directorios ocultos
\item Muestra directorios terminados con \textbf{/}
\end{itemize}

\begin{verbatim}
./                 .carpeta_oculta/          estados_unidos/     parentesco.csv*
../                .carpeta_oculta2/         etapa_edicion.svg*  perú/
.archivo_oculto*   .carpeta_oculta3/         form_v0.pdf*        publicacion.ods*
.archivo_oculto2*  ciudad_temp.csv*          méxico/
.archivo_oculto3*  comandos_mas_usados.org*  nombres.csv*
argentina/         esquema_git.png*          oferta_cursos.pdf*
\end{verbatim}


Con esto, hemos aprendido uno de los comandos más importantes para tener fluidez
en la terminal: \textbf{ls}.

\section{Navegar en el árbol de directorios}
\label{sec:org15b768d}

\subsection{Usar los comandos para tener información de directorios}
\label{sec:org2b72cf0}

En la carpeta \textbf{ejercicios}, encontrar el directorio \textbf{raiz}, ocupando los
siguientes comandos:

Subimos nuevamente a \textbf{ejercicios}, el directorio \textbf{padre} de \textbf{raiz}.

Nos movemos aún dos directorios más, por sobre \textbf{ejercicios}.

Ahora, nos movemos al directorio \textbf{HOME} o base del usuario y listamos.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
cd ~
pwd
ls
\end{minted}

\begin{verbatim}

/home/david
'Banco en Línea - Santander.pdf'                Música
 bin2ascii.py                                   nano
 bluetooth                                      nuevo_archivo
'Carpeta sin título'                            org.ics
 curso_programacion                             Plantillas
 data_log                                       Público
 Descargas                                      snap
 djangobase                                     Software
'Documento nuevo 1.2020_08_31_12_05_28.0.svg'   spacemacs_extras
 Documentos                                     texto
 Escritorio                                     texto_lin
 Games                                          Trabajo
 Imágenes                                       valor_dolar.py
 Kazam_screenshot_00000.png                     Vídeos
 Kazam_screenshot_00001.png                     VisualBoyAdvance.cfg
 linuxmint-19.3-cinnamon-64bit.iso              web_test
\end{verbatim}

\subsection{Moverse usando los comandos pwd, ls, cd}
\label{sec:org6fda9b5}

Dentro de \textbf{ejercicios} tenemos el directorio \textbf{raiz}, internamente contiene un
árbol de directorios y archivos, que se puede visualizar como se ve en la
imagen.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=300px]{./img/arbol.png}
\caption{Visualización de un árbol de directorios y archivos}
\end{figure}

El comando \emph{tree} nos permitirá hacer una inspección rápida de un árbol de
directorios. Tal como se ve en la imagen.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{shell}
tree raiz
\end{minted}

Encontrar y moverse a:

\begin{itemize}
\item Ir a \emph{raiz}
\item Entrar a \emph{rama\_a}
\item Devolverse a \emph{raiz} y entrar a \emph{rama\_b}
\item Ingresar a \emph{rama\_b2}
\item Devolverse y entrar a \emph{rama\_a1}
\item Devolverse e ingresar a \emph{rama\_a2}
\item Ir a la rama \emph{rama\_a13}
\item Volver a \emph{raiz}
\end{itemize}

Escribe en tu cuaderno que hiciste para moverte a cada uno de ellos de la manera
siguiente:

\section{Acciones sobre el texto de la terminal}
\label{sec:orgbe23386}

\subsection{Seleccionar, copiar y pegar texto en la terminal}
\label{sec:orgebe8fde}

En la terminal, será posible realizar las acciones de \textbf{copiar}, \textbf{pegar},
\textbf{seleccionar}.

Considera los siguientes atajos de teclado:

\begin{description}
\item[{\^{}S}] tecla shift
\item[{\^{}M}] tecla alt
\item[{\^{}C}] tecla control
\item[{\^{}SPC}] tecla espacio

\item[{Seleccionar}] con el mouse o bien con shift y flecha
\end{description}
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=300px]{./img/seleccionar.png}
\caption{Seleccionar un texto en la terminal}
\end{figure}
\begin{description}
\item[{Copiar}] \^{}C+\^{}S+c
\end{description}
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=400px]{./img/teclado_copiar.png}
\caption{Vista del teclado para copiar un texto}
\end{figure}
\begin{description}
\item[{Pegar}] \^{}C+\^{}S+v
\end{description}
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=400px]{./img/teclado_pegar.png}
\caption{Vista del teclado para pegar un texto}
\end{figure}

También puedes pegar texto al \textbf{seleccionarlo} y apretar el \textbf{botón del medio del mouse}.

A veces, también necesitarás abrir una \textbf{nueva terminal}.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=400px]{./img/teclado_terminal.png}
\caption{Vista del teclado para crear nueva pestaña de terminal}
\end{figure}

\section{Conocer el tamaño de archivos y directorios}
\label{sec:orgfdf37a4}

\subsection{El espacio utilizado por discos y directorios}
\label{sec:orgf469834}

A veces, será necesario que tengas un criterio respecto al uso del espacio en
disco duro o el tamaño de un directorio.

\begin{description}
\item[{df}] usa el comando df para conocer el uso general de cada dispositivo de
memoria
\end{description}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
df -h ~/Documentos/Programacion/
\end{minted}

\begin{verbatim}

S.ficheros     Tamaño Usados  Disp Uso% Montado en
/home
\end{verbatim}


Se se entrega un directorio, el comando entrega la información del \textbf{disco duro} en que
se encuentra.

\begin{description}
\item[{du}] te será útil para conocer el tamaño de un directorio
\end{description}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
du -h ~/Documentos/Ender
\end{minted}

Hace un análisis exhautivo de cada archivo y entrega el tamaño correspondiente.

\begin{verbatim}
159M	/home/david/Documentos/Ender/ender_cap_01_data/e00/d00
159M	/home/david/Documentos/Ender/ender_cap_01_data/e00
159M	/home/david/Documentos/Ender/ender_cap_01_data
168M	/home/david/Documentos/Ender
\end{verbatim}


\begin{description}
\item[{baobab}] es una interfaz gráfica que te muestra el uso del disco
\end{description}
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=400px]{./img/baobab.png}
\caption{Vista de Baobab, interfaz gráfica para visualizar espacio ocupados en memoria}
\end{figure}

\textbf{¿Qué es la opción -h?} Puede servir revisar el manual (man comando), o buscar
en internet a ver que dice.

\section{Manipulación de archivos}
\label{sec:org636927c}

\subsection{Crear archivos}
\label{sec:org0a99be2}

La creación de un archivo se puede realizar con un comando \texttt{touch}, una vez
definida la ruta.

Crea un \textbf{archivo de texto} que puedes completar, teniendo el directorio base.

Este comando define la \textbf{variable} con el mismo valor de la ruta a \textbf{HOME} y crea
un archivo llamado \textbf{nuevo\_archivo}.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
BASE_DIR=$HOME
touch $BASE_DIR/nuevo_archivo
\end{minted}

Como ejercicio, usa el comando \texttt{touch} para crear los archivos, en \emph{raiz}.

(idea: dibujo de un arbol con las tres nuevas hojas)

\begin{itemize}
\item hojita\_1
\item hojita\_2
\item rama\_a1/hojita\_3
\end{itemize}

\subsection{Editar}
\label{sec:orgcfb9f5a}

Para editar archivos existe varias herramientas y comandos que, dependiendo lo
que necesitemos, los tendremos que utilizar. Entre estos están 

\begin{enumerate}
\item \textbf{\(>\)} :: toma la salida estándar y crea un nuevo archivo
\label{sec:org45b60d9}

La siguiente acción toma lo que resulta de un comando y la almacena en un nuevo
archivo.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
ls -aF > archivos_y_directorios
\end{minted}

\item \textbf{\(>>\)} :: toma la salida estándar y \emph{agrega} las nuevas líneas al archivo (lo crea
\label{sec:org1e44d9c}
si no existe)

La siguiente acción es \textbf{similar} a la anterior pero no añade lo que resulta del
comando al archivo, \textbf{sin borrar lo anterior}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
rm nombres
echo "Juana" >> nombres
echo "Pericles" >> nombres
echo "Marylin" >> nombres
\end{minted}

Para ver el archivo, que si efectivamente contiene los nombres que le
introdujimos, usamos el comando \texttt{cat}.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
cat nombres
\end{minted}

\begin{verbatim}
Juana
Pericles
Marylin
\end{verbatim}

\item \textbf{sed} :: un comando para editar o modificar archivos
\label{sec:org6a8d456}

Este es uno de los comandos \textbf{más útiles} que aprenderás en este curso. Permite
escribir o cambiar textos directamente desde la \textbf{shell}.

\item \textbf{nano} :: programa de edicición de textos desde la terminal.
\label{sec:orgb458220}

De entre toda la gama de opciones para escribir textos y, en consecuencia,
programas uno muy sencillo y \textbf{recomendado} para comenzar a aprender es \textbf{nano}.
Ya que provee una interfaz sencilla y directa, además de estar disponible desde
la terminal y cuyas acciones se activan mediante teclado.
\end{enumerate}

\subsection{Uso de nano}
\label{sec:orgfc9088d}

Para o editar un archivo con \textbf{nano}, basta con escribir

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
nano mi_archivo
\end{minted}

Se despliega una interfaz para \textbf{escribir}.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=400px]{./img/nano_interfaz.png}
\caption{\label{fig:orgeb74655}Interfaz de Nano}
\end{figure}

Utilizando \textbf{nano}, las acciones base son:

\begin{description}
\item[{\^{}C+o}] para guardar
\end{description}
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=400px]{./img/teclado_save.png}
\caption{Vista del teclado para guardar archivo en nano}
\end{figure}

\begin{description}
\item[{\^{}C+x}] para salir
\end{description}
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=400px]{./img/teclado_salir.png}
\caption{Vista del teclado para salir de nano}
\end{figure}

Otras acciones disponibles se pueden visualizar en la parte inferior de la
interfaz de \textbf{nano}.

Como ejercicio, escribe en los archivos anteriores las características de cada
\textbf{hojita}

\begin{itemize}
\item color
\item tamaño
\item fecha de nacimiento
\end{itemize}

\subsection{Embellecer la presentación de \textbf{nano}.}
\label{sec:orgd6e230e}

Para habilitar ciertas características especiales de \textbf{nano}, podemos editar el
archivo de \textbf{configuración} 

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
nano ~/.nanorc
\end{minted}

Y añadir (de entre todas las opciones posibles), por
ejemplo:

\begin{verbatim}
set linenumbers
set autoindent
set backup
set historylog
set smooth
set softwrap
set tabsize 4
set tabstospaces
set titlecolor blue,yellow
\end{verbatim}

El conjunto total de opciones las puedes obtener en la
\href{https://www.nano-editor.org/dist/latest/nanorc.5.html\#OPTIONS}{Página de nano}.

\subsection{Borrar}
\label{sec:orgb25b306}

Para borrar archivos solo basta usar el comando \textbf{rm}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
rm archivo_a_borrar
\end{minted}

Como ejercicio, borrar \textbf{hojita\_2} que se ubica en alguna parte del directorio
\textbf{raiz}, dentro de \textbf{ejercicios}.

Cómo ejercicio adicional, buscar en internet como borrar un directorio que contenga otros
directorios y archivos. 

\section{Resguardar los comandos realizados}
\label{sec:orgc15f3d3}

Cada sesión realizaremos una serie de comandos, estos se almacenan en memoria.
Para guardarlos como un archivo realizaremos lo siguiente.

En cada inicio de clase, dado el número de la clase reemplazar, haz lo siguiente:

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
echo "CLASE #NUMERO"
\end{minted}

Al finalizar guarda los comandos realizados en un archivo. (es un comando que
veremos a futuro, pero úsalo). Crea antes la carpeta \textbf{historia}, en dónde te acomode.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
proyecto=~/Documentos/curso_programacion_ejercicios
history | grep -A 1000 "CLASE #NUMERO" >  $proyecto/historia/clase_numero.sh
\end{minted}

Este comando toma lo que sale de \textbf{history} y muestra 1000 líneas despúes de que
ocurra la coincidencia (A viene del inglés \emph{after}).

\section{Resumen de la clase}
\label{sec:orgd603a64}

\subsection{¿Qué aprendimos?}
\label{sec:orgdc696e2}

\begin{itemize}
\item A definir una variable
\item A mostrar el directorio actual
\item A movernos a través de la terminal entra directorios
\item A mostrar archivos y directorios
\item A crear archivos
\item A editar archivos
\item A usar opciones en comandos
\end{itemize}

\subsection{Nuevos comandos en esta clase}
\label{sec:org8460192}

\begin{description}
\item[{pwd}] coordenadas de directorio
\item[{ls}] listar archivos y directorios -> 'sea la lus'
\item[{cd}] moverse entre directorios
\item[{touch}] crear archivo vacío
\item[{mkdir}] crear un directorio
\item[{rm}] borrar
\item[{du}] dispositivo de memoria en que estoy
\item[{df}] tamaño que ocupa cada archivo o directorio
\item[{cat}] mostrar el archivo
\item[{echo}] imprimir un texto en terminal
\item[{history}] mostrar historial de comando
\item[{nano}] editar archivos en la terminal
\item[{baobab}] programa para visualizar espacio ocupado en discos
\item[{\(>\)}] pasar la salida estándar a un archivo
\item[{\(>>\)}] añadir la salida estándar a un archivo
\end{description}

\section{Ejercicios de práctica}
\label{sec:org6f90b23}

Estos ejercicios están pensados para que apliques los conocimientos aprendidos
de esta clase y así fortalecer tus habilidades. Es importante que las realices
\textbf{utilizando} la terminal y no otra cosa.

\subsection{Crear la siguiente lista de carpetas}
\label{sec:org3ecf7c5}

Vamos a crear un \textbf{archivo} de documentos que sean relacionados con \textbf{Cibernética 
y Comunidades}, para eso crearemos la siguiente estructura de carpetas.

\begin{itemize}
\item cibernetica\_comunidades
\end{itemize}

Dentro de esta, las siguientes carpetas.

\begin{itemize}
\item Literatura
\item Artículos
\item Videos
\item Audios
\end{itemize}

Si revisas el manual de \textbf{mkdir}, te darás cuenta que \emph{existe} una opción \textbf{p},
que permite crear directorios dentro de otros fácilmente.

Es decir, si quiero hacer que A sea el directorio raíz, B y C directorios hijos.
Entonces directamente puedo hacer

\begin{verbatim}
mkdir -p A/{B,C}
\end{verbatim}

Luego, nos damos cuenta que hay mucha flexibilidad, pues en la misma línea se
pudo crear las carpetas \textbf{B y C}. Es decir, los símbolos de llaves \textbf{\{\}} nos
permiten agrupar y el intérprete entenderá lo que deseamos hacer. De esta manera
\textbf{B y C} se crean, luego de ser creada \textbf{A} (lo que ayuda la opción p).

\subsection{Crear los siguientes archivos}
\label{sec:orgcac2f19}

Dentro de la \emph{carpeta principal}, crea un archivo \textbf{LEEME.org} que editarás por
ahora con \textbf{nano}.

En este archivo deberás ir \textbf{registrando} cada acción que realices dentro del
proyecto.

\begin{itemize}
\item si agregas un archivo
\item si quitas
\item si tienes una reflexión sobre algo que leíste, viste u oiste.
\end{itemize}

Busca un ejemplo de cada caso para agregar a cada carpeta.

\subsection{Añadir texto al archivo}
\label{sec:orgdfdc1a6}

El archivo es de \textbf{texto puro}, puedes escribir en plano o bien generar
algunas señas para distinguir. Por ejemplo, para definir títulos principales y
secundarios usa \(*\).

\(*\) Título

\(**\) Subtítulo

O, para listas

\begin{verbatim}
- elemento 1
- elemento 3
\end{verbatim}

O, para enlaces

\begin{verbatim}
[[http://www.wikipedia.org][Wikipedia]]
\end{verbatim}

Esto te ayudará a futuro para la edición de tu archivo sobre \textbf{Cibernética y
Comunidades}

\subsection{A reflexionar}
\label{sec:org021ab5b}

¿Conoces formas de lograr que tu trabajo en este proyecto pueda ser gestionado
para que tengas un control de las versiones, no tengas pérdida de información y
tenga una buena disponibilidad y accesibilidad? Conversa con tus compañer@s y
comunidades amigas.
\end{document}
